\chapter{Θεωρητικό Υπόβαθρο}
Στο κεφάλαιο αυτό, αναλύονται λεπτομερώς όλα τα είδη τεχνολογιών που χρησιμοποιήθηκαν για την υλοποίηση της διαδικτυακής εφαρμογής που κατασκευάστηκε για την εκπόνηση της διπλωματικής εργασίας.

\section{Διαδίκτυο}
Το Διαδίκτυο αποτελείται από μια σειρά δικτύων που συνδέουν συσκευές σε όλο τον κόσμο. Αυτά τα δίκτυα χρησιμοποιούν τηλεφωνικές γραμμές για τη σύνδεση των διαφόρων συσκευών. Οι χρήστες χρησιμοποιούν το Διαδίκτυο από παρόχους υπηρεσιών Διαδικτύου. Η κινητή ευρυζωνικότητα και το Wi-Fi έχουν γίνει κοινός τόπος στον 21ο αιώνα, επιτρέποντας την ασύρματη σύνδεση. Η σουίτα πρωτοκόλλων TCP/IP είναι ένα ευρέως χρησιμοποιούμενο σύνολο πρωτοκόλλων δικτύωσης που επιτρέπουν την επικοινωνία μεταξύ διαφορετικών δικτύων σε όλο τον κόσμο. Το Διαδίκτυο είναι ένα καινοτόμο σύστημα που έχει φέρει επανάσταση στο εμπόριο, επιτρέποντας σε ανθρώπους από διαφορετικά μέρη του κόσμου να συνδεθούν \cite{internet_britannica}.

Το Διαδίκτυο μπορεί να χρησιμοποιηθεί για σχεδόν κάθε σκοπό που εξαρτάται από την πληροφορία, και όποιος έχει την δυνατότητα να συνδεθεί σε ένα από τα δίκτυα που το συνθέτουν, έχει πρόσβασει σε αυτό. Υποστηρίζει την ανθρώπινη επικοινωνία μέσω των κοινωνικών μέσων, του ηλεκτρονικού ταχυδρομείου (e-mail), των "chat rooms", και επιτρέπει στους ανθρώπους να συνεργάζονται είτε σύγχρονα, είτε ασύγχρονα σε πολλά διαφορετικά μέρη του κόσμου. Υποστηρίζει την πρόσβαση σε ψηφιακές πληροφορίες μέσω πολλών εφαρμογών, συμπεριλαμβανομένου του Παγκόσμιου Ιστού. Το Διαδίκτυο έχει διαδραματίσει σημαντικό ρόλο στην ανάπτυξη ενός μεγάλου και αυξανόμενου αριθμού "ηλεκτρονικών επιχειρήσεων" (συμπεριλαμβανομένων και των θυγατρικών των παραδοσιακών εταιρειών) που χρησιμοποιούν το Διαδίκτυο για το μεγαλύτερο μέρος των πωλήσεων και των υπηρεσιών τους.

\subsection{Παγκόσμιος Ιστός}
Οι όροι Διαδίκτυο και Παγκόσμιος Ιστός χρησιμοποιούνται συχνά ως συνώνυμοι, αλλά δεν είναι ακριβώς ίδιοι. Το Διαδίκτυο αναφέρεται στο παγκόσμιο σύστημα επικοινωνίας, συμπεριλαμβανομένου του υλικού και της υποδομής, ενώ ο Παγκόσμιος Ιστός αποτελεί μία από τις σημαντικότερες υπηρεσίες που επικοινωνούνται μέσω του διαδικτύου. Πιο αναλυτικά, ο Παγκόσμιος Ιστός μπορεί να οριστεί ως ένα τεχνοκοινωνικό σύστημα αλληλεπίδρασης. Η έννοια του τεχνοκοινωνικού συστήματος αναφέρεται σε ένα σύστημα που ενισχύει την ανθρώπινη νόηση, την επικοινωνία και τη συνεργασία. Το Διαδίκτυο, έχει τη δυνατότητα να αποθηκεύει την πληροφορία που δημιουργείται στον Παγκόσμιο Ιστό, μέσω των χρηστών του. Ο Παγκόσμιος Ιστός αποτελείται από έναν αριθμό ιστοσελιδών. καθεμία από τις οποίες έχει μοναδική διεύθυνση URL (Ενιαίος Ανιχνευτής Πόρων). Μία διεύθυνση URL έχει την εξής μορφή: http://www.example.com. Το http αποτελεί την βάση επικοινωνίας δεδομένων για τον Παγκόσιμο Ιστό, το www ορίζεται ως World Wide Web και είναι ένα πληροφοριακό σύστημα στο οποίο τα έγγραφα και οι άλλοι ιστότοποι αναγνωρίζονται από το URL, το example δηλώνει το όνομα της ιστοσελίδας (domain name) και το com αναφέρεται στην περιοχή στην οποία ανήκει η ιστοσελίδα ή στον τύπο της ιστοσελίδας \cite{aghaei2012evolution}.

\subsection{Εφαρμογή Ιστού}
Μια Εφαρμογή Ιστού (Web app) είναι ένα πρόγραμμα εφαρμογής που αποθηκεύεται σε έναν απομακρυσμένο διακομιστή και παρέχεται μέσω του Διαδικτύου με τη χρήση ενός προγράμματος περιήγησης. Οι υπηρεσίες διαδικτύου είναι εξ ορισμού Εφαρμογές Ιστού και πολλοί, αν και όχι όλοι, οι ιστότοποι περιέχουν Εφαρμογές Ιστού.
Οι Εφαρμογές Ιστού μπορούν να σχεδιαστούν για μια μεγάλη ποικιλία χρήσεων και μπορούν να χρησιμοποιηθούν από άτομα ή οργανισμούς για διάφορους λόγους. Οι κοινώς χρησιμοποιούμενες Εφαρμογές Ιστού μπορεί να περιλαμβάνουν webmail, ηλεκτρονικές αριθμομηχανές ή καταστήματα ηλεκτρονικού εμπορίου. Ορισμένες Εφαρμογές Ιστού είναι προσβάσιμες μόνο από ένα συγκεκριμένο πρόγραμμα περιήγησης, ωστόσο, οι περισσότερες είναι διαθέσιμες ανεξαρτήτως προγράμματος περιήγησης.

\section{Γλώσσες Προγραμματισμού Ιστού}

\subsection{HTML}
Η HTML (Hyper Text Markup Language - Γλώσσα Σήμανσης Υπερκειμένου) αποτελεί την βασική γλώσσα για την κατασκευή ενός ιστοχώρου. Δεν θεωρείται γλώσσα προγραμματισμού, αλλά αποτελεί μία περιγραφική γλώσσα (markup language) η οποία περιέχει οδηγίες προς τους web browsers. Οι web browsers αφού διαβάσουν τις οδηγίες αυτές, τις μεταφράζουν στις κατάλληλες εντολές για να δημιουργηθεί το οπτικό περιεχόμενο που θα παρουσιαστεί στον χρήστη. Η παραπάνω διαδικασία επιτυγχάνεται με την βοήθεια των HTML elements, τα οποία οριοθετούνται από ετικέτες (tags). Οι ετικέτες είναι γράμματα ή λέξεις, τα οποία περικλείουν γωνιώδεις αγκύλες και υπάρχουν ανά ζεύγη. Χωρίζονται σε tags έναρξης, τα οποία σηματοδωτούν την έναρξη μιας εντολής, και σε tags λήξης, τα οποία σηματοδωτούν την λήξη της εντολής, με μερικές εξαιρέσεις. Οι ετικέτες λήξης διαχωρίζονται από τις ετικέτες έναρξης με μία πλάγια γραμμή '/'. Ένα βασικό παράδειγμα ετικέτας είναι το: <html>...</html>, ανάμεσα στις ετικέτες περικλείεται κείμενο ή ακόμη και άλλες εσωτερικές ετικέτες (εμφωλευμένα tags). Ορισμένες βασικές ετικέτες παρατίθενται στον πίνακα \ref{tbl:html_basic_elements}.

\begin{table}[h]
	\caption{Βασικά στοιχεία HTML}
	\label{tbl:html_basic_elements}
	\begin{tabular}{|p{0.2\linewidth}|p{0.7\linewidth}|}
		\hline
		\textless{}html\textgreater{}...\textless{}/html\textgreater{} & Η αρχή και το τέλος του HTML αρχείου \\ \hline
		\textless{}!DOCTYPE\textgreater{} & Η οδηγία που καθορίζει την έκδοση της HTML που χρησιμοποιείται \\ \hline
		\textless{}head\textgreater{}...\textless{}/head\textgreater{} & Οι σχετικές πληροφορίες με το έγγραφο (όπως η γλώσσα, η κωδικοποίηση και τα μεταδεδομένα) \\ \hline
		\textless{}title\textgreater{}...\textless{}/title\textgreater{} & Ο τίτλος του αρχείου \\ \hline
		\textless{}body\textgreater{}...\textless{}/body\textgreater{} & Τα οπτικά στοιχεία του αρχείου \\ \hline
		\textless{}div\textgreater{}...\textless{}/div\textgreater{} & Ομαδοποίηση στοιχείων εντός ετικέτας \\ \hline
		\textless{}input\textgreater{}...\textless{}/input\textgreater{} & Ορισμός πεδίου εισαγωγής \\ \hline
		\textless{}!--...--\textgreater{} & Ορισμός σχολίων \\ \hline
		\textless{}form\textgreater{}...\textless{}/form\textgreater{} & Ορισμός φόρμας \\ \hline
		\textless{}button\textgreater{}...\textless{}/button\textgreater{} & Ορισμός κουμπιού \\ \hline
		\textless{}a\textgreater{}...\textless{}/a\textgreater{} & Ορισμός υπερσυνδέσμου \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

\subsection{CSS}
Η CSS αποτελεί μία γλώσσα επικαλυπτόμενων στυλ μορφοποίησης (Cascading Style Sheets) και όπως η HTML δεν θεωρείται καθαρή γλώσσα προγραμματισμού. Συντελεί στον διαχωρισμό των εντολών εμφάνισης από τις εντολές του περιεχομένου της ιστοσελίδας. Χρησιμοποιείται για τη μορφοποίηση οποιασδήποτε ετικέτας HTLM και τη δημιουργία ενός αποτελέσματος πιο όμορφου οπτικά για τον χρήστη. Η σύνταξη μιας εντολής στην CSS αποτελείται από τρία κύρια στοιχεία: το στοιχείο που θα τροποποιηθεί, τις ιδιότητες του στοιχείου που θα επηρεαστούν και η νέα τιμή των ιδιοτήτων. Στον πίνακα \ref{tbl:css_basic_elements} αναφέρεται ένα παράδειγμα του τρόπου σύνταξης μιας εντολής στην γλώσσα CSS.

\begin{table}[h]
	\caption{Στοιχεία εντολής CSS}
	\label{tbl:css_basic_elements}
	\centering
	\begin{tabular}{|l|}
		\hline
		\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}
			p \{ \\ \quad 
			font-family: Calibri; \\ \quad 
			color: \#1B1811; \\ \quad 
			text-align: left; \\ \}
		\end{tabular} \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

Όπως φαίνεται στον πίνακα \ref{tbl:css_basic_elements}, το στοιχείο p αποτελεί την ετικέτα της παραγράφου στην HTML και ονομάζεται επιλογέας (css selector). Τα font-family, color και text-align είναι οι ιδιότητες της εντολής CSS και δείχνουν τα στοιχεία του επιλογέα τα οποία θα τροποποιηθούν. Ο διαχωρισμός των ιδιοτήτων από τις νέες τιμές που θα λάβουν σηματοδοτείται με την άνω και κάτω τελεία (:), στης οποίας το αριστερό μέρος βρίσκονται οι ιδιότητες και στο δεξί οι νέες τιμές τους.

\subsection{JavaScript}
Η JavaScript είναι μια γλώσσα προγραμματισμού σεναρίου (scripting language), η οποία εκτελείται από τους περιηγητές ιστών (web browsers) χρησιμοποιώντας έναν σχετικό διερμηνευτή (Interpreter). Στόχο της αποτελεί η βελτίωση της εμπειρίας χρήσης. Με την JavaScript υπάρχει η δυνατότητα προσθήκης ή αφαίρεσης HTML στοιχείων και CSS κανόνων καθώς και η τροποποίηση ιδιοτήτων HTLM στοιχείων με την μεταβολή στις τιμές τους. Αν και η JavaScript αποτελεί μια γλώσσα προγραμματισμού με το Client-Side χαρακτηριστικό, τον τελευταίο καιρό γίνεται χρήση της και από την πλευρά των υπολογιστών εξυπηρετητών.
 
\subsection{Ajax}
Η Ajax (Asynchronous JavaScript and XML) αποτελείται από τον συνδυασμό των τεχνολογιών JavaScript και XML. Είναι μία τεχνολογία, η οποία προσδίδει διαδραστικές δυνατότητες σε μία ιστοσελίδα. Μέσω της Ajax γίνεται εφικτή η ανανέωση μέρους της ιστοσελίδας (στο παρασκήνιο θα γίνει επικοινωνία της τεχνολογίας με τον server, ο οποίος θα λάβει τα δεδομένα που ζητήθηκαν και με τη σειρά του θα τα εμφανίσει στον χρήστη), χωρίς να χρειαστεί να γίνει ανανέωση (refresh) ολόκληρης της ιστοσελίδας.

\subsection{PHP}
Η PHP ορίζεται ως μία γλώσσα προγραμματισμού γενικής χρήσης (παλαιότερα αποτελούσε γλώσσα προγραμματισμού σεναρίου), η οποία χρησιμοποιείται κυρίως για την ανάπτυξη διαδικτυακών εφαρμογών (web apps) και προγραμματιδίων συστήματος (system scripts), δηλαδή αποτελεί την κατάλληλη γλώσσα για την δημιουργία ιστοχώρων με δυναμικό περιεχόμενο. Διατίθεται σε δύο μορφές, σε μορφή πηγαίου κώδικα και σε δυαδική μορφή και οι δύο αυτές μορφές έχουν ελεύθερη πρόσβαση. Η PHP χρησιμοποιείται για τον χειρισμό λειτουργιών και εργασιών τις οποίες θα υλοποιήσει και όχι για την οπτική διαμόρφωση μίας ιστοσελίδας. Επομένως, ο χρήστης λαμβάνει τα αποτελέσματα του σεναρίου (στον browser ως απλές σελίδες HTLM) και όχι τον κώδικα, ο οποίος εκτελείται στον server με τη χρήση του αντίστοιχου διερμηνευτή (interpreter) της κάθε γλώσσας. Ο διερμηνευτής, αφού διαβάσει τον κώδικα, εκτελεί τις δηλώσεις της γλώσσας ανά βήμα και τις μετατρέπει σε εκτελέσιμο κώδικα για το υπολογιστικό σύστημα. Αναλυτικότερα, η PHP έχει την ικανότητα να δημιουργήσει, γράψει, διαβάσει, ανοίξει, κλείσει και διαγράψει αρχεία στη Βάση Δεδομένων. Υποστηρίζει ένα ευρύ φάσμα Βάσεων Δεδομένων, καθώς επίσης είναι δωρεάν και αρκετά εύκολη στην εκμάθηση, ενώ ταυτόχρονα είναι συμβατή και μπορεί να τρέξει σε οποιαδήποτε πλατφόρμα, όπως για παράδειγμα Windows, Mac OS X, Linux, Unix κ.α. Ένα αρχείο PHP (έγγραφο κειμένου αποθηκευμένο με την κατάληξη .php) είναι δυνατό να περιέχει εκτός από τον κώδικα PHP και κώδικα HTLM, CSS και JavaScript. (image and functions here). Είναι σηματνικό να αναφερθεί ότι η PHP επιτρέπει την χρήση του αντικειμενοστραφούς προγραμματισμού (Object Oriented Programming / OOP), ο οποίος αποτελεί πρότυπο στην ανάπτυξη εφαρμογών, σε οποιαδήποτε γλώσσα. Ο αντικειμενοστραφής προγραμματισμός είναι ένα μοντέλο προγραμματισμού που βοηθά στην οργάνωση του σχεδιασμού λογισμικού γύρω από δεδομένα ή αντικείμενα. Το μοντέλο αυτό συμβάλλει στη βελτίωση της σαφήνειας και της οργάνωσης του κώδικα, καθιστώντας τον ευκολότερο στην κατανόηση και τη συντήρησή του. Ένα αντικείμενο μπορεί να οριστεί ως ένα πεδίο δεδομένων που έχει μοναδικά χαρακτηριστικά και συμπεριφορά. Ορισμένες βασικές συναρτήσεις της PHP παρατίθενται στον πίνακα \ref{tbl:php_basic_functions}.

\begin{table}[h]
	\caption{Βασικές συναρτήσεις της PHP}
	\label{tbl:php_basic_functions}
	\begin{tabular}{|p{0.2\linewidth}|p{0.75\linewidth}|}
		\hline
		htmlspecialchars() & Μετατροπή ειδικών χαρακτήρων σε οντότητες HTML \\ \hline
		explode() & Μετατροπή μιας συμβολοσειράς σε πίνακα με χρήση ενός διαχωριστικού χαρακτήρα \\ \hline
		rand() & Επιστροφή ενός τυχαίου αριθμού \\ \hline
		str\_replace() & Εύρεση και αντικατάσταση ενός μοτίβου σε μια συμβολοσειρά \\ \hline
		date() & Επιστροφή μιας μορφοποιημένης ημερομηνίας \\ \hline
		strlen() & Επιστροφή του μήκους μιας συμβολοσειράς \\ \hline
		count() & Επιστροφή του αριθμού των στοιχείων ενός πίνακα \\ \hline
		array\_unique() & Απαλοιφή διπλότυπων στοιχείων ενός πίνακα \\ \hline
		print\_r() & Εκτύπωση μεταβλητής \\ \hline
		echo & Εκτύπωση μίας ή περισσότερων συμβολοσειρών \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

\section{Τεχνικές Προγραμματισμού}

\section{Τεχνολογίες Ανάπτυξης Λογισμικού}

\subsection{Jetbrains PhpStorm}
PhpStorm2 — ολοκληρωμένο περιβάλλον ανάπτυξης για PHP που υλοποιεί την επισήμανση κώδικα και την αυτόματη συμπλήρωση του κώδικας HTML, CSS, JavaScript ή SQL με ενσωματωμένη συμβολοσειρά. Ωστόσο, μόνο εάν το εργαλείο ασχολείται με πρωτόγονη συμβολοσειρά (χωρίς συμβολοσειρά η λειτουργία χρησιμοποιείται για την κατασκευή έκφρασης), είναι σε θέση να παρέχουν αυτή την υποστήριξη. Το PhpStorm παρέχει ένα ξεχωριστό πρόγραμμα επεξεργασίας κώδικα για κάθε γλώσσα ενσωματωμένη σε συμβολοσειρά. Το μειονέκτημα είναι ότι το εργαλείο δεν παρέχει αναφορά σφαλμάτων για εσφαλμένες εκφράσεις \cite{grigorev2014string}.

\subsection{GitKraken – Git}
Το Git (Global Information Tracker) είναι ένα σύστημα ελέγχου εκδόσεων (VCS) διαθέσιμο σε όλες τις κύριες πλατφόρμες ανάπτυξης μέσω μιας άδειας χρήσης ελεύθερου λογισμικού \cite{spinellis2012git}. Ορισμένα χαρακτηριστικά που μπορεί να βρεθούν στο git είναι η διευκόλυνση της κατανεμημένης ανάπτυξης μέσω πολλαπλών προγραμματιστών σε πολλαπλές τοποθεσίες, γεγονός που οδηγεί στην κλίμακα για τον χειρισμό των χιλιάδων προγραμματιστών που εργάζονται στα ίδια ή διαφορετικά μέρη ενός έργου. Η γρήγορη και αποδοτική απόδοση με τη χρήση τεχνικών "delta" και συμπίεσης, η διατήρηση της ακεραιότητας των δεδομένων με την κρυπτογραφική συνάρτηση κατακερματισμού (SHA1) και η επιβολή της λογοδοσίας. Επίσης, υποστηρίζει και ενθαρρύνει τη διακλαδισμένη και σε άλλες περιπτώσεις τη συγχωνευμένη ανάπτυξη. Μία ακόμη ιδιότητα του git είναι πως διαθέτει πλήρη αποθετήρια. Ένα αποθετήριο αποτελείται από πολλούς φακέλους και αρχεία τα οποία είναι προσβάσιμα από οποιονδήποτε έχει πρόσβαση στο ιδιωτικό αποθετήριο \cite{loeliger2012version}. 

Το Git διαθέτει έναν αριθμό από graphical user interfaces (GUI) πελάτες και ένας από αυτούς είναι το Gitkraken \cite{gitkrakenwhatisit}, το οποίο αποτελεί ένα γραφικό περιβάλλον διαχείρισης git αποθετηρίων. Χρησιμοποιείται για την εύκολη και αποτελεσματική διαχείριση, την δημιουργία, αλλά και την συγχώνευση των διακλαδώσεων. Διαθέτει την δυνατότητα να ενσωματώνεται με τον λογαριασμό GitHub ή Bitbucket ενός χρήστη, καθώς επίσης μπορεί να προσαρμοστεί εύκολα στον χώρο εργασίας του χρήστη.

Το GitHub είναι μία διαδικτυακή πλατφόρμα συνεργατικής φιλοξενίας κώδικα ανάπτυξης λογισμικού, που βασίζεται στο σύστημα ελέγχου εκδόσεων git. Μέσω του GitHub, οι προγραμματιστές έχουν την δυνατότητα να αντιγράψουν ένα αποθετήριο στον λογαριασμό τους (fork) και αφού πραγματοποιήσουν τις αλλαγές τους, τους δίνεται η δυνατότητα να προτείνουν  να ενσωματωθούν στο αρχικό αποθετήριο από τους συντηρητές του (pull request και merge). Οι προγραμματιστές μπορούν επίσης να ακολουθήσουν άλλους χρήστες, σχηματίζοντας έτσι ένα κύκλωμα ανταλλαγής πληροφοριών, όπου κάθε προγραμματιστής ενημερώνεται για εξελίξεις σχετικές με τα ενδιαφέροντα του \cite{kalliamvakou2014promises}. Εκτός από τις λειτουργίες του Git, το GitHub προσφέρει και μερικά επιπρόσθετα χαρακτηριστικά. Βοηθά στη διαχείριση της πρόσβασης και της συνεργασίας για έργα, παρέχοντας χαρακτηριστικά όπως είναι η παρακολούθηση σφαλμάτων, η διαχείριση των διαφόρων εργασιών και τα αιτήματα χαρακτηριστικών.
